\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{color}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{darkWhite}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\lstset{
  aboveskip=3mm,
  belowskip=-2mm,
  backgroundcolor=\color{darkWhite},
  basicstyle=\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  commentstyle=\color{red},
  deletekeywords={...},
  escapeinside={\%*}{*)},
  extendedchars=true,
  framexleftmargin=16pt,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=6pt,
  frame=tb,
  keepspaces=true,
  keywordstyle=\color{blue},
  language=C,
  literate=
  {²}{{\textsuperscript{2}}}1
  {⁴}{{\textsuperscript{4}}}1
  {⁶}{{\textsuperscript{6}}}1
  {⁸}{{\textsuperscript{8}}}1
  {€}{{\euro{}}}1
  {é}{{\'e}}1
  {è}{{\`{e}}}1
  {ê}{{\^{e}}}1
  {ë}{{\¨{e}}}1
  {É}{{\'{E}}}1
  {Ê}{{\^{E}}}1
  {û}{{\^{u}}}1
  {ù}{{\`{u}}}1
  {â}{{\^{a}}}1
  {à}{{\`{a}}}1
  {á}{{\'{a}}}1
  {ã}{{\~{a}}}1
  {Á}{{\'{A}}}1
  {Â}{{\^{A}}}1
  {Ã}{{\~{A}}}1
  {ç}{{\c{c}}}1
  {Ç}{{\c{C}}}1
  {õ}{{\~{o}}}1
  {ó}{{\'{o}}}1
  {ô}{{\^{o}}}1
  {Õ}{{\~{O}}}1
  {Ó}{{\'{O}}}1
  {Ô}{{\^{O}}}1
  {î}{{\^{i}}}1
  {Î}{{\^{I}}}1
  {í}{{\'{i}}}1
  {Í}{{\~{Í}}}1,
  morekeywords={*,...},
  numbers=left,
  numbersep=10pt,
  numberstyle=\tiny\color{black},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=1,
  stringstyle=\color{gray},
  tabsize=4,
  title=\lstname,
}

\title{Modèle Toy case SEIR multi-agent}
\author{Darrémont Lucie, Isnard Gaëlle, Chaly Alexandre }
\date{5 Avril 2024}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage

\section{Introduction}

La modélisation de la propagation des maladies dans une population est un domaine crucial pour comprendre et atténuer les épidémies. Dans cette perspective, l'utilisation de modèles multi-agents offre une approche dynamique pour simuler le comportement individuel des membres de la population et leurs interactions, permettant ainsi une analyse fine de la dynamique épidémiologique. Ce projet vise à développer un modèle multi-agent simple de propagation de maladies en utilisant le langage de programmation Java et en exploitant le générateur de nombres pseudo-aléatoires Mersenne Twister.

Le choix de Java comme langage de programmation repose sur sa popularité, sa portabilité et sa robustesse, ce qui en fait un outil idéal pour la modélisation de systèmes complexes tels que la propagation des maladies. En utilisant le générateur de nombres aléatoires Mersenne Twister, nous assurons une génération efficace et fiable de séquences pseudo-aléatoires, essentielles pour simuler les interactions aléatoires entre les agents dans notre modèle.

Dans cette introduction, nous présenterons les fondements théoriques de la modélisation multi-agents et du générateur Mersenne Twister, ainsi que les objectifs spécifiques de notre implémentation en Java. En combinant ces éléments, notre projet vise à fournir un outil flexible et précis pour l'étude de la propagation des maladies, permettant ainsi d'évaluer différentes stratégies de contrôle et de prévention dans des contextes variés.

\section{Explication du code}
Ce code Java représente une simulation de propagation d'une maladie dans une population à l'aide de modèles multi-agents. Voici une explication détaillée du code :

\subsection{Class MTRandom}
Le fichier \texttt{MTRandom.java} est une implémentation en Java de l'algorithme de génération de nombres pseudo-aléatoires MT19937 (Mersenne Twister), basée sur le code original en langage C de Makoto Matsumoto et Takuji Nishimura.

Cet algorithme est implémenté dans la classe \texttt{MTRandom}, qui est une sous-classe de \texttt{java.util.Random}. La classe fournit une méthode \texttt{next()} pour générer des bits dans la séquence de nombres pseudo-aléatoires. Elle peut être utilisée comme une substitution directe de l'implémentation standard de \texttt{java.util.Random}, avec l'avantage d'avoir une période beaucoup plus longue et la possibilité d'utiliser une valeur de graine beaucoup plus grande.

Il est important de noter que cette implémentation n'est pas adaptée aux systèmes cryptographiques ou à d'autres situations où des nombres vraiment aléatoires sont nécessaires.

Le code est divisé en plusieurs parties :
\begin{itemize}
    \item Les commentaires en début de fichier fournissent des informations sur l'auteur, l'adresse e-mail de contact et des liens vers le code C original et la licence.
    \item La définition de la classe \texttt{MTRandom}, avec des constantes, des variables d'instance et plusieurs constructeurs pour initialiser l'état du générateur de nombres aléatoires.
    \item Des méthodes pour initialiser la graine, générer des nombres aléatoires et des utilitaires pour convertir des tableaux de bytes en entiers, entre autres.
\end{itemize}

Le code utilise des commentaires pour expliquer le fonctionnement de chaque méthode, ainsi que des constantes et des variables pour améliorer la lisibilité et la compréhension du code.

\begin{lstlisting}
/*
 * MTRandom : A Java implementation of the MT19937 (Mersenne Twister)
 *            pseudo random number generator algorithm based upon the
 *            original C code by Makoto Matsumoto and Takuji Nishimura.
 * Author   : David Beaumont
 * Email    : mersenne-at-www.goui.net
 * 
 * For the original C code, see:
 *     http://www.math.sci.hiroshima-u.ac.jp/~m-mat/MT/emt.html
 *
 * This version, Copyright (C) 2005, David Beaumont.
 * 
 * This library is free software; you can redistribute it and/or
 * modify it under the terms of the GNU Lesser General Public
 * License as published by the Free Software Foundation; either
 * version 2.1 of the License, or (at your option) any later version.
 * 
 * This library is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
 * Lesser General Public License for more details.
 * 
 * You should have received a copy of the GNU Lesser General Public
 * License along with this library; if not, write to the Free Software
 * Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301  USA
 */

import java.util.Random;

/**
 * @version 1.0
 * @author David Beaumont, Copyright 2005
 *         <p>
 *         A Java implementation of the MT19937 (Mersenne Twister) pseudo random
 *         number generator algorithm based upon the original C code by Makoto
 *         Matsumoto and Takuji Nishimura (see <a
 *         href="http://www.math.sci.hiroshima-u.ac.jp/~m-mat/MT/emt.html">
 *         http://www.math.sci.hiroshima-u.ac.jp/~m-mat/MT/emt.html</a> for more
 *         information.
 *         <p>
 *         As a subclass of java.util.Random this class provides a single
 *         canonical method next() for generating bits in the pseudo random
 *         number sequence. Anyone using this class should invoke the public
 *         inherited methods (nextInt(), nextFloat etc.) to obtain values as
 *         normal. This class should provide a drop-in replacement for the
 *         standard implementation of java.util.Random with the additional
 *         advantage of having a far longer period and the ability to use a far
 *         larger seed value.
 *         <p>
 *         This is <b>not</b> a cryptographically strong source of randomness
 *         and should <b>not</b> be used for cryptographic systems or in any
 *         other situation where true random numbers are required.
 *         <p>
 *         <!-- Creative Commons License --> <a
 *         href="http://creativecommons.org/licenses/LGPL/2.1/"><img
 *         alt="CC-GNU LGPL" border="0"
 *         src="http://creativecommons.org/images/public/cc-LGPL-a.png" /></a><br />
 *         This software is licensed under the <a
 *         href="http://creativecommons.org/licenses/LGPL/2.1/">CC-GNU LGPL</a>.
 *         <!-- /Creative Commons License -->
 * 
 *         <!-- <rdf:RDF xmlns="http://web.resource.org/cc/"
 *         xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
 *         xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
 * 
 *         <Work rdf:about=""> <license
 *         rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/LGPL/2.1/" />
 *         <dc:type rdf:resource="http://purl.org/dc/dcmitype/Software" />
 *         </Work>
 * 
 *         <License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/LGPL/2.1/">
 *         <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Reproduction" />
 *         <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Distribution" />
 *         <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Notice" />
 *         <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/DerivativeWorks" />
 *         <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/ShareAlike" />
 *         <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/SourceCode" />
 *         </License>
 * 
 *         </rdf:RDF> -->
 * 
 */
public class MTRandom extends Random
{

	/**
	 * Auto-generated serial version UID. Note that MTRandom does NOT support
	 * serialisation of its internal state and it may even be necessary to
	 * implement read/write methods to re-seed it properly. This is only here to
	 * make Eclipse shut up about it being missing.
	 */
	private static final long serialVersionUID = -515082678588212038L;

	// Constants used in the original C implementation
	private final static int UPPER_MASK = 0x80000000;
	private final static int LOWER_MASK = 0x7fffffff;

	private final static int N = 624;
	private final static int M = 397;
	private final static int MAGIC[] = { 0x0, 0x9908b0df };
	private final static int MAGIC_FACTOR1 = 1812433253;
	private final static int MAGIC_FACTOR2 = 1664525;
	private final static int MAGIC_FACTOR3 = 1566083941;
	private final static int MAGIC_MASK1 = 0x9d2c5680;
	private final static int MAGIC_MASK2 = 0xefc60000;
	private final static int MAGIC_SEED = 19650218;
	private final static long DEFAULT_SEED = 5489L;

	// Internal state
	private transient int[] mt;
	private transient int mti;
	private transient boolean compat = false;

	// Temporary buffer used during setSeed(long)
	private transient int[] ibuf;

	/**
	 * The default constructor for an instance of MTRandom.
         * Since the no-argument constructor of java.util.Random
         * does not seem to call setSeed anymore (since JDK7),
         * we need to do it manually in this constructor.
         * For legacy purposes, the seed remains initialized by 
         * a call to System.currentTimeMillis().
         * @author Jonathan Passerat-Palmbach
         * 
	 */
	public MTRandom() {
            this.setSeed(System.currentTimeMillis());
	}

	/**
	 * This version of the constructor can be used to implement identical
	 * behaviour to the original C code version of this algorithm including
	 * exactly replicating the case where the seed value had not been set prior
	 * to calling genrand_int32.
	 * <p>
	 * If the compatibility flag is set to true, then the algorithm will be
	 * seeded with the same default value as was used in the original C code.
	 * Furthermore the setSeed() method, which must take a 64 bit long value,
	 * will be limited to using only the lower 32 bits of the seed to facilitate
	 * seamless migration of existing C code into Java where identical behaviour
	 * is required.
	 * <p>
	 * Whilst useful for ensuring backwards compatibility, it is advised that
	 * this feature not be used unless specifically required, due to the
	 * reduction in strength of the seed value.
	 * 
	 * @param compatible
	 *            Compatibility flag for replicating original behaviour.
	 */
	public MTRandom(boolean compatible) {
		super(0L);
		compat = compatible;
		setSeed(compat ? DEFAULT_SEED : System.currentTimeMillis());
	}

	/**
	 * This version of the constructor simply initialises the class with the
	 * given 64 bit seed value. For a better random number sequence this seed
	 * value should contain as much entropy as possible.
	 * 
         * This constructor was modified due to be compliant to the JDK7's implementation
         * of java.util.Random as explained in MTRandom()
	 * @param seed
	 *            The seed value with which to initialise this class.
         * @see MTRandom()
         * @author Jonathan Passerat-Palmbach
	 */
	public MTRandom(long seed) {
                super(seed);
		this.setSeed(seed);
	}

	/**
	 * This version of the constructor initialises the class with the given byte
	 * array. All the data will be used to initialise this instance.
	 * 
	 * @param buf
	 *            The non-empty byte array of seed information.
	 * @throws NullPointerException
	 *             if the buffer is null.
	 * @throws IllegalArgumentException
	 *             if the buffer has zero length.
	 */
	public MTRandom(byte[] buf)
	{
		super(0L);
		setSeed(buf);
	}

	/**
	 * This version of the constructor initialises the class with the given
	 * integer array. All the data will be used to initialise this instance.
	 * 
	 * @param buf
	 *            The non-empty integer array of seed information.
	 * @throws NullPointerException
	 *             if the buffer is null.
	 * @throws IllegalArgumentException
	 *             if the buffer has zero length.
	 */
	public MTRandom(int[] buf) {
		super(0L);
		setSeed(buf);
	}

	// Initializes mt[N] with a simple integer seed. This method is
	// required as part of the Mersenne Twister algorithm but need
	// not be made public.
	private final void setSeed(int seed) {

		// Annoying runtime check for initialisation of internal data
		// caused by java.util.Random invoking setSeed() during init.
		// This is unavoidable because no fields in our instance will
		// have been initialised at this point, not even if the code
		// were placed at the declaration of the member variable.
		if (mt == null)
			mt = new int[N];

		// ---- Begin Mersenne Twister Algorithm ----
		mt[0] = seed;
		for (mti = 1; mti < N; mti++) {
			mt[mti] = (MAGIC_FACTOR1 * (mt[mti - 1] ^ (mt[mti - 1] >>> 30)) + mti);
		}
		// ---- End Mersenne Twister Algorithm ----
	}

	/**
	 * This method resets the state of this instance using the 64 bits of seed
	 * data provided. Note that if the same seed data is passed to two different
	 * instances of MTRandom (both of which share the same compatibility state)
	 * then the sequence of numbers generated by both instances will be
	 * identical.
	 * <p>
	 * If this instance was initialised in 'compatibility' mode then this method
	 * will only use the lower 32 bits of any seed value passed in and will
	 * match the behaviour of the original C code exactly with respect to state
	 * initialisation.
	 * 
	 * @param seed
	 *            The 64 bit value used to initialise the random number
	 *            generator state.
	 */
	public final synchronized void setSeed(long seed) {
		if (compat) {
			setSeed((int) seed);
		} else {

			// Annoying runtime check for initialisation of internal data
			// caused by java.util.Random invoking setSeed() during init.
			// This is unavoidable because no fields in our instance will
			// have been initialised at this point, not even if the code
			// were placed at the declaration of the member variable.
			if (ibuf == null)
				ibuf = new int[2];

			ibuf[0] = (int) seed;
			ibuf[1] = (int) (seed >>> 32);
			setSeed(ibuf);
		}
	}

	/**
	 * This method resets the state of this instance using the byte array of
	 * seed data provided. Note that calling this method is equivalent to
	 * calling "setSeed(pack(buf))" and in particular will result in a new
	 * integer array being generated during the call. If you wish to retain this
	 * seed data to allow the pseudo random sequence to be restarted then it
	 * would be more efficient to use the "pack()" method to convert it into an
	 * integer array first and then use that to re-seed the instance. The
	 * behaviour of the class will be the same in both cases but it will be more
	 * efficient.
	 * 
	 * @param buf
	 *            The non-empty byte array of seed information.
	 * @throws NullPointerException
	 *             if the buffer is null.
	 * @throws IllegalArgumentException
	 *             if the buffer has zero length.
	 */
	public final void setSeed(byte[] buf) {
		setSeed(pack(buf));
	}

	/**
	 * This method resets the state of this instance using the integer array of
	 * seed data provided. This is the canonical way of resetting the pseudo
	 * random number sequence.
	 * 
	 * @param buf
	 *            The non-empty integer array of seed information.
	 * @throws NullPointerException
	 *             if the buffer is null.
	 * @throws IllegalArgumentException
	 *             if the buffer has zero length.
	 */
	public final synchronized void setSeed(int[] buf) {
		int length = buf.length;
		if (length == 0)
			throw new IllegalArgumentException("Seed buffer may not be empty");
		// ---- Begin Mersenne Twister Algorithm ----
		int i = 1, j = 0, k = (N > length ? N : length);
		setSeed(MAGIC_SEED);
		for (; k > 0; k--) {
			mt[i] = (mt[i] ^ ((mt[i - 1] ^ (mt[i - 1] >>> 30)) * MAGIC_FACTOR2))
					+ buf[j] + j;
			i++;
			j++;
			if (i >= N) {
				mt[0] = mt[N - 1];
				i = 1;
			}
			if (j >= length)
				j = 0;
		}
		for (k = N - 1; k > 0; k--) {
			mt[i] = (mt[i] ^ ((mt[i - 1] ^ (mt[i - 1] >>> 30)) * MAGIC_FACTOR3))
					- i;
			i++;
			if (i >= N) {
				mt[0] = mt[N - 1];
				i = 1;
			}
		}
		mt[0] = UPPER_MASK; // MSB is 1; assuring non-zero initial array
		// ---- End Mersenne Twister Algorithm ----
	}

	/**
	 * This method forms the basis for generating a pseudo random number
	 * sequence from this class. If given a value of 32, this method behaves
	 * identically to the genrand_int32 function in the original C code and
	 * ensures that using the standard nextInt() function (inherited from
	 * Random) we are able to replicate behaviour exactly.
	 * <p>
	 * Note that where the number of bits requested is not equal to 32 then bits
	 * will simply be masked out from the top of the returned integer value.
	 * That is to say that:
	 * 
	 * <pre>
	 * mt.setSeed(12345);
	 * int foo = mt.nextInt(16) + (mt.nextInt(16) &lt;&lt; 16);
	 * </pre>
	 * 
	 * will not give the same result as
	 * 
	 * <pre>
	 * mt.setSeed(12345);
	 * int foo = mt.nextInt(32);
	 * </pre>
	 * 
	 * @param bits
	 *            The number of significant bits desired in the output.
	 * @return The next value in the pseudo random sequence with the specified
	 *         number of bits in the lower part of the integer.
	 */
	protected final synchronized int next(int bits) {
		// ---- Begin Mersenne Twister Algorithm ----
		int y, kk;
		if (mti >= N) { // generate N words at one time

			// In the original C implementation, mti is checked here
			// to determine if initialisation has occurred; if not
			// it initialises this instance with DEFAULT_SEED (5489).
			// This is no longer necessary as initialisation of the
			// Java instance must result in initialisation occurring
			// Use the constructor MTRandom(true) to enable backwards
			// compatible behaviour.

			for (kk = 0; kk < N - M; kk++) {
				y = (mt[kk] & UPPER_MASK) | (mt[kk + 1] & LOWER_MASK);
				mt[kk] = mt[kk + M] ^ (y >>> 1) ^ MAGIC[y & 0x1];
			}
			for (; kk < N - 1; kk++) {
				y = (mt[kk] & UPPER_MASK) | (mt[kk + 1] & LOWER_MASK);
				mt[kk] = mt[kk + (M - N)] ^ (y >>> 1) ^ MAGIC[y & 0x1];
			}
			y = (mt[N - 1] & UPPER_MASK) | (mt[0] & LOWER_MASK);
			mt[N - 1] = mt[M - 1] ^ (y >>> 1) ^ MAGIC[y & 0x1];

			mti = 0;
		}

		y = mt[mti++];

		// Tempering
		y ^= (y >>> 11);
		y ^= (y << 7) & MAGIC_MASK1;
		y ^= (y << 15) & MAGIC_MASK2;
		y ^= (y >>> 18);
		// ---- End Mersenne Twister Algorithm ----
		return (y >>> (32 - bits));
	}

	// This is a fairly obscure little code section to pack a
	// byte[] into an int[] in little endian ordering.

	/**
	 * This simply utility method can be used in cases where a byte array of
	 * seed data is to be used to repeatedly re-seed the random number sequence.
	 * By packing the byte array into an integer array first, using this method,
	 * and then invoking setSeed() with that; it removes the need to re-pack the
	 * byte array each time setSeed() is called.
	 * <p>
	 * If the length of the byte array is not a multiple of 4 then it is
	 * implicitly padded with zeros as necessary. For example:
	 * 
	 * <pre>
	 * byte[] { 0x01, 0x02, 0x03, 0x04, 0x05, 0x06 }
	 * </pre>
	 * 
	 * becomes
	 * 
	 * <pre>
	 * int[]  { 0x04030201, 0x00000605 }
	 * </pre>
	 * <p>
	 * Note that this method will not complain if the given byte array is empty
	 * and will produce an empty integer array, but the setSeed() method will
	 * throw an exception if the empty integer array is passed to it.
	 * 
	 * @param buf
	 *            The non-null byte array to be packed.
	 * @return A non-null integer array of the packed bytes.
	 * @throws NullPointerException
	 *             if the given byte array is null.
	 */
	public static int[] pack(byte[] buf) {
		int k, blen = buf.length, ilen = ((buf.length + 3) >>> 2);
		int[] ibuf = new int[ilen];
		for (int n = 0; n < ilen; n++) {
			int m = (n + 1) << 2;
			if (m > blen)
				m = blen;
			for (k = buf[--m] & 0xff; (m & 0x3) != 0; k = (k << 8) | buf[--m]
					& 0xff)
				;
			ibuf[n] = k;
		}
		return ibuf;
	}

	public double nextRand_0_1()
	// équivalent de genrand_real1()
	{
		MTRandom r = new MTRandom();
		int R = r.next(32); // équivalent de genrand_int32()
		if (R >= 0)
			{ return ((double)R/2147483647); }
		/* avec Mersenne Twister : 4294967295 */
		else
			{ return -((double)R/2147483647); }
	}

	public static double doubleNext(double min, double max)
	{
		MTRandom r = new MTRandom();
		return min + (max-min)*r.nextRand_0_1();
	}

	public static double doubleNext(double max)
	{
		return doubleNext(0,max);
	}

}
\end{lstlisting}
\subsection{Classe Personne}


La classe Personne se compose des éléments suivants :
\begin{lstlisting}
    import java.util.LinkedList;

import static java.lang.Math.*;

public class Personne extends LinkedList<Personne>
{

    // attributs
    private Etat etat;
    private int temps;
    private final int dE;  
    private final int dI;  
    private final int dR;  
    private int posX;
    private int posY;

    // constructeurs privés

    public Personne(int dE, int dI, int dR)
    {
        this.etat = Etat.Susceptible;
        this.temps = 0;
        this.dE = dE;
        this.dI = dI;
        this.dR = dR;
        posX = 0;
        posY = 0;
    }

    public Personne(Etat etat, int dE, int dI, int dR){
        this.etat = etat;
        this.temps = 0;
        this.dE = dE;
        this.dI = dI;
        this.dR = dR;
        posX = 0;
        posY = 0;
    }

    // La méthode permet d'incrémenter le temps passé 
    //(par la personne) dans un état.
    private void setTemps()
    {
        this.temps += 1;
    }

    private void resetTemps()
    {
        this.temps = 0;
    }

    public boolean estInfecte()
    {
        return (this.etat == Etat.Infected);
    }

    // Calcule la probabilité pour un individu 
    //susceptible de devenir infecté (passage de S à E)
    protected double probaInfection(int nbInfectesVoisinage)
    {
        double proba = 1- exp((-0.5) * nbInfectesVoisinage);
        return (proba);
    }

    public void Infecte(){
        if(this.etat == Etat.Susceptible) {
            this.setEtat(Etat.Exposed);
            this.resetTemps();
        }
    }
    public boolean changeEtat()
    {
        if (etat != Etat.Susceptible) {
            this.setTemps();
            switch (etat) {
                case Exposed:
                    // on a été exposé trop longtemps -> contaminé.
                    if (this.temps > this.dE) {
                        this.setEtat(Etat.Infected);
                        this.resetTemps();
                    }
                    break;
                case Infected:
                    // on a été infecté assez longtemps -> on est immunisé.
                    if (this.temps > this.dI) {
                        this.setEtat(Etat.Recovered);
                        this.resetTemps();
                    }
                    break;
                case Recovered:
                    // on n'est plus immunisé au bout d'un certain temps.
                    if (this.temps > this.dR) {
                        this.setEtat(Etat.Susceptible);
                        this.resetTemps();
                    }
                    break;
            }
        }

        // si on vient de changer d'état le temps vaut 0,
        // sinon on est resté dans le même état, temps minimum : 1.
        return (this.temps == 0) ;
    }

    public Etat getEtat(){
        return etat;
    }

    // La méthode permet de changer l'état dans lequel la personne se trouve.
    // Nouvel état fourni en argument de la fonction.
    public void setEtat(Etat etat)
    {
        this.etat = etat;
    }

    public void setPos(int nvAbs, int nvOrd)
    {
        this.posX = nvAbs;
        this.posY = nvOrd;
    }

    // La méthode permet de connaître les coordonnées d'une personne.
    public int getPosX()
    {
        return posX;
    }

    public int getPosY()
    {
        return posY;
    }

    // La méthode permet de connaître les coordonnées d'une personne.
    public String seTrouveEn()
    {
        return String.format("[%d ; %d]",posX,posY);
    }

    public String toString()
    {
        return String.format
                ( "La personne se trouve dans l'état : %s;%nTemps passé 
                dans cet état : %d jour(s);%nPosition sur la grille : (%d %d)",
                        this.etat.toString(), this.temps, this.posX,this.posY);
    }
}
\end{lstlisting}




\begin{itemize}
    \item \textbf{Attributs de la Classe :} La classe Personne possède plusieurs attributs, notamment l'état de la personne (\texttt{etat}), le temps passé dans cet état (\texttt{temps}), les durées d'exposition, d'infection et de récupération (\texttt{dE}, \texttt{dI}, \texttt{dR}) et les coordonnées sur une grille (\texttt{posX}, \texttt{posY}).
    
    \item \textbf{Constructeurs :} La classe Personne offre plusieurs constructeurs pour créer des instances avec différentes configurations initiales, notamment en spécifiant les durées d'exposition, d'infection et de récupération.
    
    \item \textbf{Méthodes de la Classe :} La classe Personne offre plusieurs méthodes pour gérer l'état de la personne, notamment pour changer d'état (\texttt{changeEtat}), calculer la probabilité d'infection (\texttt{probaInfection}) et obtenir des informations sur la personne (\texttt{getEtat}, \texttt{getPosX}, \texttt{getPosY}, etc.).
\end{itemize}

\subsubsection{Utilisation de la Classe Personne}

La classe Personne est utilisée dans le cadre d'un modèle épidémiologique pour représenter individuellement les personnes et gérer leur état et leur position. Voici comment utiliser la classe Personne :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Création d'Instances :} Créez des instances de la classe Personne en spécifiant les paramètres nécessaires, tels que l'état initial, les durées d'exposition, d'infection et de récupération, ainsi que les coordonnées sur une grille.
    
    \item \textbf{Gestion de l'État :} Utilisez les méthodes fournies par la classe Personne pour gérer l'état de la personne, notamment pour changer d'état en fonction du temps passé dans chaque état et des interactions avec d'autres personnes.
    
    \item \textbf{Gestion de la Position :} Utilisez les méthodes pour obtenir et définir les coordonnées de la personne sur une grille, ce qui permet de simuler les déplacements et les interactions spatiales entre les individus.
\end{itemize}

La classe Personne offre ainsi une manière efficace de représenter les individus dans un modèle épidémiologique, ce qui permet de simuler et d'analyser la propagation des maladies dans une population.

\subsection{Class Etat}
Dans ce contexte, l'énumération "Etat" est utilisée pour représenter différents états dans un système ou un modèle. Les constantes définies dans cette énumération sont les suivantes :

\begin{lstlisting}
public enum Etat {
    Susceptible,Exposed,Infected,Recovered;

}

\end{lstlisting}
\begin{itemize}

\item \textbf{Susceptible} : Représente les individus qui sont exposés à un risque d'infection mais qui ne sont pas encore infectés.
	
\item \textbf{Exposed} : Dénote les individus qui ont été exposés à un agent pathogène mais ne sont pas encore infectieux. Cela pourrait correspondre à une phase d'incubation lorsqu'une personne est porteuse du pathogène mais ne présente pas encore de symptômes.
    
\item \textbf{Infected} : Indique les individus qui ont été infectés par l'agent pathogène et sont actuellement infectieux, ce qui signifie qu'ils peuvent transmettre la maladie à d'autres personnes.
    
\item \textbf{Recovered} : Représente les individus qui ont été infectés par la maladie mais qui se sont rétablis et ne sont plus infectieux. Ils peuvent être considérés comme immunisés contre la maladie, au moins temporairement.
\end{itemize}

	


L'utilisation de cette énumération facilite la représentation et la manipulation des différents états dans le code Java, ce qui est essentiel pour la modélisation et la simulation de systèmes complexes, en particulier dans le domaine de la santé publique et de l'épidémiologie.

\subsection{Class Grille}
La classe Grille se compose des éléments suivants :

\begin{lstlisting}
//package Code.src;

import java.util.LinkedList;

/*
* L'ideéal serait de créer ici une fonction de hash.
* Et d'attribuer un code de hash à chaque case, du style (300*ligne+colonne).
 */


public class Grille
{
    // Liste de cases contenant la liste des personnes qui y sont.
        /* REMARQUE :
         * Le tableau à deux dimensions n'est pas la structure idéale.
         * Il y a beaucoup trop de cases à parcourir en proportion.
         * L'idéal serait une table de Hash. Ou une liste composée de
         * "maillons" contenant deux valeurs : un nombre représentant la case et la liste chaînée.
         */
    private LinkedList<Personne>[][] grille;
    private int tailleGrille;
    // char[] posEtats = {'S','E','I','R'};

    public Grille(int tailleGrille){
        this.grille = new LinkedList[tailleGrille][tailleGrille];
        for (int i = 0; i < tailleGrille; i++) {
            for (int j = 0; j < tailleGrille; j++) {
                this.grille[i][j] = new LinkedList<>();
            }
        }
        this.tailleGrille = tailleGrille;
    }
    
    public void addGrille(int i,int j,Personne personne) {
        
        if(i >= tailleGrille || j >= tailleGrille || i<0 || j<0) {
            String err =  "Out of bound -> Limit: "+tailleGrille+", Valeur: ["+i+";"+j+"]";
            System.err.println(err);
        }
        else {
            grille[i][j].add(personne);
        }
    }

    public void removeGrille(int i,int j,Personne personne){
        grille[i][j].remove(personne);
    }
    
    public LinkedList<Personne> getCase(int i,int j){
        return grille[i][j];
    }

    public int getTailleGrille() {
        return tailleGrille;
    }
}

   
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attributs de la Classe :} La classe Grille possède deux attributs : \texttt{grille}, un tableau à deux dimensions de listes chaînées, et \texttt{tailleGrille}, un entier représentant la taille de la grille.
    
    \item \textbf{Constructeur :} La classe Grille possède un constructeur paramétré permettant de créer une instance de la grille avec une taille spécifiée. Lors de l'initialisation, chaque case de la grille est associée à une liste chaînée vide.
    
    \item \textbf{Méthodes de Manipulation de la Grille :} La classe Grille offre plusieurs méthodes pour manipuler la grille, notamment pour ajouter ou supprimer des objets à des positions spécifiques, ainsi que pour récupérer la liste d'objets présents à une position donnée dans la grille.
    
    \item \textbf{Commentaires :} Le code est accompagné de commentaires expliquant le but de chaque méthode et donnant des suggestions pour des améliorations potentielles, telles que l'utilisation d'une table de hashage plutôt qu'un tableau à deux dimensions pour stocker les données de la grille.
\end{itemize}

\subsection{Class Position}
La classe Position se compose des éléments suivants :

\begin{lstlisting}
public class Position {
    private int i;
    private int j;

    private Position(int i, int j) {
        this.i = i;
        this.j = j;
    }

    public static Position of(int i,int j){
        return new Position(i,j);
    }

    public static Position of(Personne personne){
        return new Position(personne.getPosX(),personne.getPosY());
    }
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attributs de la Classe :} La classe Position possède deux attributs privés, \texttt{i} et \texttt{j}, qui représentent les coordonnées de l'emplacement.
    
    \item \textbf{Constructeur privé :} La classe Position possède un constructeur privé permettant de créer une instance de Position avec des coordonnées spécifiées. Cela garantit que les instances de Position ne peuvent être créées qu'à l'aide des méthodes de fabrique appropriées.
    
    \item \textbf{Méthodes de Fabrique :} La classe Position offre deux méthodes de fabrique statiques : \texttt{of(int i, int j)} permettant de créer une nouvelle Position avec les coordonnées spécifiées, et \texttt{of(Personne personne)} permettant de créer une Position à partir des coordonnées d'une instance de la classe Personne.
\end{itemize}

\subsubsection{Utilisation de la Classe Position}

La classe Position peut être utilisée dans le cadre d'une modélisation épidémiologique pour représenter les positions où se trouvent les individus dans un espace donné. Par exemple, dans un modèle de propagation d'une maladie, la classe Position pourrait être utilisée pour suivre les emplacements des individus dans une région géographique.\\

En utilisant la méthode de fabrique \texttt{of(int i, int j)}, des instances de la classe Position peuvent être créées pour chaque individu en spécifiant les coordonnées \texttt{i} et \texttt{j} correspondant à leur emplacement dans la grille. De même, en utilisant la méthode de fabrique \texttt{of(Personne personne)}, une Position peut être créée à partir des coordonnées d'une instance de la classe Personne.\\

La classe Position offre ainsi une manière efficace de représenter les emplacements des individus dans un modèle épidémiologique, ce qui permet une analyse précise de la propagation de la maladie et des interactions entre les individus en fonction de leur position dans l'espace.

\subsection{Class Simulation}
La classe Simulation se compose des éléments suivants :

\begin{lstlisting}
import java.io.*;
import java.util.HashMap;
import java.util.Map;

import static java.lang.Math.exp;
import static java.lang.Math.log;

public class Simulation {


    MTRandom random;
    private int iteration;
    private Personne[] population;
    private Grille repartition;

    private Map<Etat,Integer> nombreEtat;
    private Map<Position,Integer> countCase;


    public Simulation(int iteration, int population,int tailleGrille){
        this.iteration = iteration;
        this.population = new Personne[population];
        this.repartition = new Grille(tailleGrille);
        nombreEtat = new HashMap<>();
        nombreEtat.put(Etat.Susceptible,0);
        nombreEtat.put(Etat.Exposed,0);
        nombreEtat.put(Etat.Infected,0);
        nombreEtat.put(Etat.Recovered,0);
        countCase = new HashMap<>();
        random = new MTRandom();
        random.setSeed(1898756732);
    }

    private double negExp(double inMean)
    {
        return -inMean * log(1 - random.nextRand_0_1());
    }


    public void setPopulation(int nbInfecter){
        if (nbInfecter >= population.length){
            String err =  "Out of bound -> Limit: "+population.length+", Valeur: "+nbInfecter;
            System.err.println(err);
        }
        else {
            int dExpose;
            int dInfecte;
            int dRecover;
            int posX;
            int posY;
            int taille = repartition.getTailleGrille();

            for (int i = 0; i < population.length; i++) {
                dExpose = (int)negExp(3);
                dInfecte = (int)negExp(7);
                dRecover = (int)negExp(365);
                posX = random.nextInt(taille);
                posY = random.nextInt(taille);
                if(i < nbInfecter)
                    population[i] = new Personne(Etat.Infected,dExpose,dInfecte,dRecover);
                else
                    population[i] = new Personne(dExpose,dInfecte,dRecover);
                this.deplacer(posX,posY,population[i]);
                
            }
            nombreEtat.put(Etat.Susceptible,population.length-nbInfecter);
            nombreEtat.put(Etat.Infected,nbInfecter);
        }
    }

    public void deplacer(int i,int j,Personne personne){
        int x = personne.getPosX();
        int y = personne.getPosY();
        repartition.getCase(x,y).remove(personne);
        personne.setPos(i,j);
        repartition.getCase(i,j).add(personne);
    }

    public int nbInfecter(int i,int j){
        int sum = 0;
        for(Personne personne : repartition.getCase(i,j)){
            if(personne.estInfecte()){
                sum++;
            }
        }
        return sum;
    }

    public int voisMoore(int i,int j){
        int taille = repartition.getTailleGrille();
        int nbInfect = 0;
        for (int dx = -1; dx <= 1; dx++) {
            for (int dy = -1; dy <= 1; dy++) {
                int x = (i + dx + taille) % taille; // Gestion des bords toroidaux
                int y = (j + dy + taille) % taille;
                nbInfect += nbInfecter(x,y);
            }
        }
        return nbInfect;
    }

    public void Infection(Personne personne){
        Integer Ni = countCase.get(Position.of(personne));
        if (Ni == null){
            Ni = voisMoore(personne.getPosX(), personne.getPosY());
            countCase.put(Position.of(personne),Ni);
        }

        double proba = 1-exp(-0.5*Ni);
        if (random.nextRand_0_1()<proba){
            personne.Infecte();
        }
    }

    @Override
    public String toString() {
        return nombreEtat.get(Etat.Susceptible)+","+nombreEtat.get(Etat.Exposed)+","+nombreEtat.get(Etat.Infected)+","+nombreEtat.get(Etat.Recovered);
    }

    public void resetNbEtat() {
        nombreEtat.put(Etat.Susceptible,0);
        nombreEtat.put(Etat.Exposed,0);
        nombreEtat.put(Etat.Infected,0);
        nombreEtat.put(Etat.Recovered,0);
    }

    public void populationInfection(){
        for (Personne personne : this.population){
            if (personne.getEtat() == Etat.Susceptible)
                Infection(personne);
            else
                personne.changeEtat();

            int tmp = nombreEtat.get(personne.getEtat())+1;
            nombreEtat.put(personne.getEtat(),tmp);
        }
    }

    public void populationDeplacement(){
        int taille = repartition.getTailleGrille();
        int posX;
        int posY;
        for (Personne personne : this.population) {
            posX = random.nextInt(taille);
            posY = random.nextInt(taille);
            this.deplacer(posX, posY, personne);
        }
    }

    public void ecritDonne(PrintWriter fichier,int iteration){
        String ligne = iteration+","+this.toString();
        fichier.println(ligne);
    }

    public void run(int nbInfecter,String nomFichier) {
        try (PrintWriter fichier = new PrintWriter(new FileWriter(nomFichier,true))) {
            this.setPopulation(nbInfecter);
            fichier.println("Iteration,Susceptible,Exposed,Infected,Recovered");
            ecritDonne(fichier,0);
            resetNbEtat();

            for (int i = 0; i < this.iteration; i++) {
                populationInfection();
                populationDeplacement();
                ecritDonne(fichier,i+1);
                resetNbEtat();
            }

        } catch (IOException e) {
            throw new RuntimeException(e);
        }

    }



}

\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attributs de la Classe :} La classe Simulation possède plusieurs attributs, notamment un générateur de nombres aléatoires (\texttt{random}), le nombre d'itérations de la simulation (\texttt{iteration}), un tableau représentant la population (\texttt{population}), une grille de répartition (\texttt{repartition}) et des structures de données pour suivre le nombre d'individus dans chaque état (\texttt{nombreEtat}) et le nombre d'individus dans chaque case de la grille (\texttt{countCase}).
    
    \item \textbf{Méthodes de la Classe :} La classe Simulation offre plusieurs méthodes pour configurer et exécuter la simulation, notamment pour définir la population initiale (\texttt{setPopulation}), exécuter des itérations de la simulation (\texttt{run}), déplacer la population dans la grille (\texttt{populationDeplacement}), mettre à jour l'état de la population (\texttt{populationInfection}) et enregistrer les résultats (\texttt{ecritDonne}).
    
    \item \textbf{Méthodes Utilitaires :} La classe Simulation comprend également plusieurs méthodes utilitaires, telles que \texttt{negExp} pour générer des nombres aléatoires selon une distribution exponentielle négative, \texttt{nbInfecter} pour compter le nombre d'individus infectés dans une case de la grille et \texttt{voisMoore} pour compter le nombre d'individus infectés dans le voisinage de Moore d'une case donnée.
\end{itemize}

\subsubsection{Utilisation de la Classe Simulation}

La classe Simulation peut être utilisée dans le cadre d'une simulation épidémiologique pour modéliser la propagation d'une maladie au sein d'une population. Voici comment utiliser la classe Simulation :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Initialisation :} Créez une instance de la classe Simulation en spécifiant le nombre d'itérations de la simulation, la taille de la population et la taille de la grille.
    
    \item \textbf{Définition de la Population :} Configurez la population en définissant le nombre initial d'individus infectés à l'aide de la méthode \texttt{setPopulation}.
    
    \item \textbf{Exécution de la Simulation :} Exécutez la simulation en appelant la méthode \texttt{run} avec le nombre initial d'individus infectés et le nom du fichier dans lequel enregistrer les résultats.
    
    \item \textbf{Analyse des Résultats :} Analysez les résultats de la simulation à l'aide du fichier enregistré, qui contient les données sur le nombre d'individus dans chaque état à chaque itération de la simulation.
\end{itemize}


La classe Simulation offre une solution puissante pour modéliser et simuler la propagation d'une maladie dans une population dans un cadre épidémiologique. Son utilisation permet de mieux comprendre les mécanismes sous-jacents de l'épidémie et d'évaluer l'efficacité des interventions de santé publique.

\subsection{Class Main}
La classe Main se compose des éléments suivants :

\begin{lstlisting}
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        String nomFichier;
        for (int i = 0; i < 100; i++) {
            Simulation simulation = new Simulation(730,20000,300);
            nomFichier = "Simulation_"+(i+1)+".csv";
            simulation.run(20,nomFichier);
        }
    }
}

\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Méthode Principale :} La classe Main possède une méthode principale \texttt{main} qui initialise et exécute des simulations épidémiologiques en boucle. À chaque itération de la boucle, une nouvelle instance de la classe Simulation est créée avec des paramètres spécifiés, et la méthode \texttt{run} de la simulation est appelée pour exécuter la simulation et enregistrer les résultats dans un fichier CSV.
\end{itemize}

\subsubsection{Utilisation de la Classe Main}

La classe Main est utilisée pour démarrer les simulations épidémiologiques en appelant la méthode principale \texttt{main}. Voici comment utiliser la classe Main :


\begin{itemize}
    \item \textbf{Exécution des Simulations :} Pour lancer les simulations épidémiologiques, exécutez le programme en utilisant la classe Main. Les simulations seront exécutées en boucle avec les paramètres spécifiés, et les résultats seront enregistrés dans des fichiers CSV portant des noms différents pour chaque simulation.
\end{itemize}

La classe Main offre ainsi une manière simple et efficace de lancer des simulations épidémiologiques en masse, ce qui permet d'analyser les résultats sur une grande échelle et de mieux comprendre les dynamiques de la propagation des maladies.
\newpage
\section{Essais de simulation}

\subsection{1ère simulation}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{1er_simulation.png} 
    \caption{graphique de la 1ère simulation}
    \label{fig:exemple}
\end{figure}
 Ici on peux observer l'evolution de l'Infection pour la première iteration.
\newpage

\subsection{50ème simulation}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{50eme_simulation.png}
    \caption{graphique de la 50ème simulation}
    \label{fig:exemple}
\end{figure}
 Ici on peux observer l'evolution de l'Infection pour l'iteration 50.
\newpage

\subsection{100ème simulation}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{100eme_simulation.png} 
    \caption{graphique de la 100ème simulation}
    \label{fig:exemple}
\end{figure}
 Ici on peux observer l'evolution de l'Infection pour l'iteration 100.
\newpage

\subsection{Moyenne de 100 simulations}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{courbe_moyenne.png} 
    \caption{graphique de la moyenne des 100 simulations}
    \label{fig:exemple}
\end{figure}

\section{Conclusion}
Ces courbes illustrent l’évolution d’une épidémie au fil du temps:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Susceptibles (S) :} Cette courbe représente le nombre de personnes qui peuvent contracter la maladie. Au début de l’épidémie, la plupart des individus sont susceptibles d’être infectés.
 \item \textbf{Exposés (E) :} Cette courbe montre le nombre de personnes exposées à la maladie mais qui ne sont pas encore infectées. Elles ont été en contact avec des porteurs de la maladie mais n’ont pas encore développé de symptômes.
 \item \textbf{Infectés (I) :} Cette courbe indique le nombre de personnes actuellement infectées par la maladie. Cela inclut les individus symptomatiques et asymptomatiques.
 \item \textbf{Rétablis (R) :} Cette courbe représente le nombre de personnes qui se sont rétablies de la maladie et ont développé une immunité. Elles ne peuvent plus être infectées.
\end{itemize}

À travers l'analyse du graphique, nous observons une légère augmentation du nombre d'infectés et d'exposés au début de la simulation, suivie d'une disparition complète de ces populations vers l'itération 80. Par la suite, seuls les individus susceptibles ou rétablis restent présents, avec une augmentation significative après l'itération 80. Ces résultats suggèrent que l'épidémie simulée, avec les paramètres spécifiés, est destinée à disparaître rapidement. 
\end{document}
